@incollection{jouhaud1999a,
  author = {Jouhaud, Christian and Cocula, Anne-Marie},
  title = {Préface à},
  editor = {Loirette, Francis},
  publisher = {Presses Universitaires de Bordeaux},
  date = {1999},
  pages = {7–15},
  language = {fr},
  booktitle = {L’État et la région ; L’Aquitaine au XVIIe siècle},
  address = {Bordeaux}
}
@incollection{burgui2000a,
  author = {Burguière, André},
  title = { Entre sociologie et anthropologie ; La Civilisation des mœurs en procés », préface à},
  editor = {Duerr, Hans Peter},
  publisher = {Éditions de la Maison des Sciences de l’Homme},
  date = {2000},
  pages = {–},
  language = {fr},
  booktitle = {Nudité et pudeur. Le mythe du processus de civilisation},
  address = {Paris}
}
@incollection{burgui1999a,
  author = {Burguière, André},
  title = { Préface » à},
  editor = {Vasseur, Paul},
  publisher = {L’Harmattan},
  date = {1999},
  pages = {5–10},
  language = {fr},
  booktitle = {Protection de l’enfance et cohésion sociale du IVe au XXe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{burgui2000b,
  author = {Burguière, André},
  title = {Nouvelles préfaces pour le volume},
  pages = {7–22},
  note = {de},
  editor = {Jacques Revel, André Burguière},
  publisher = {Le Seuil},
  volume = {5},
  date = {2000},
  language = {fr},
  series = {collection Points},
  booktitle = {Choix culturels et mémoire},
  address = {Paris}
}
@incollection{nordman1999a,
  author = {Nordman, Daniel},
  title = { Introduction » à},
  editor = {Lepetit, Bernard},
  publisher = {Albin Michel},
  date = {1999},
  pages = {123–127},
  language = {fr},
  booktitle = {Sur la connaissance historique (II, « Modèles dynamiques »},
  address = {Paris}
}
@incollection{julia1997a,
  author = {Julia, Dominique and Grimaldi, F. and Lorette},
  title = {Préface au livre de},
  publisher = {Delegazione Pontificia per il Santuario della Santa Casa di Loreto},
  date = {1997},
  pages = {9–12},
  language = {it},
  booktitle = {Devozione e committenza nelle Marche. La Madonna di Loreto}
}
@incollection{schnapper2000a,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Préface » à},
  publisher = {IUFM de Montpellier},
  date = {2000},
  pages = {1–4},
  language = {fr},
  booktitle = {L’éducation civique, juridique et sociale en seconde au lycée}
}
@incollection{schnapper1998a,
  author = {Schnapper, Dominique and Lévy, Clara},
  title = {Préface à},
  publisher = {PUF},
  date = {1998},
  pages = {–},
  language = {fr},
  series = {« Le lien social »},
  booktitle = {Ecritures de l’identité. Les écrivains juifs après la shoah},
  address = {Paris}
}
@incollection{schnapper1998b,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = {Préface à},
  editor = {Philippe, Claudine and Varro, Gabrielle and Neyrand, Gérard},
  publisher = {Anthropos},
  date = {1998},
  pages = {–},
  language = {es},
  booktitle = {Liberté, égalité, mixité conjuguales}
}
@incollection{schnapper1997a,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = {Préface à},
  editor = {Barre, Jorge},
  publisher = {L’Harmattan},
  date = {1997},
  pages = {11–13},
  language = {fr},
  booktitle = {Jeunes d’origine portugaise en association. On est européen sans le savoir}
}
@incollection{revel1999a,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Introduction », dans},
  editor = {Revel, J.},
  publisher = {Hachette-Littératures},
  date = {1999},
  pages = {9–27},
  language = {fr},
  booktitle = {présentation, Fernand Braudel et l’histoire},
  address = {Paris}
}
@incollection{revel1999b,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Préface », de},
  editor = {Passeron, Jean-Claude},
  publisher = {Bibliothèque Publique d’Information, Centre Georges Pompidou},
  date = {1999},
  pages = {11–24},
  language = {fr},
  booktitle = {Richard Hoggart en France},
  address = {Paris}
}
@incollection{revel1999c,
  author = {Revel, Jacques and Descimon, Robert},
  title = { Une histoire notariale pleine d’élan », Préface à},
  editor = {Jahan, Sébastien},
  publisher = {Presses universitaires du Mirail},
  date = {1999},
  pages = {9–13},
  language = {fr},
  booktitle = {Profession, parenté, identité sociale. Les notaires de Poitiers aux temps modernes (1515-1815},
  address = {Toulouse}
}
@incollection{dakhlia1998a,
  author = {Dakhlia, Jocelyne},
  title = { Les Rois d’Alger : la filiation au loin », préface à la réédition de},
  editor = {Haëdo, D.},
  date = {1998},
  pages = {7–14},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire des Rois d’Alger},
  address = {Paris}
}
@incollection{dakhlia1998b,
  author = {Dakhlia, Jocelyne},
  title = { Une ethnographie du mélange », préface à la réédition de},
  editor = {Haëdo, D.},
  date = {1998},
  pages = {7–16},
  language = {fr},
  booktitle = {Topographie et histoire générale d’Alger},
  address = {Paris}
}
@incollection{pomian1997a,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = { Adalgisa Lugli : materialità e significato dell’arte ». Préface à},
  editor = {Lugli, A.},
  publisher = {Allemandi},
  date = {1997},
  pages = {9–14},
  language = {it},
  booktitle = {Dalla meraviglia all’arte delle meraviglia},
  address = {Turin}
}
@incollection{fridenson1998a,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Préface » à},
  editor = {Perriaux, Anne-Sophie},
  publisher = {Seli Arslan},
  date = {1998},
  pages = {11–15},
  language = {es},
  booktitle = {Renault et les sciences sociales (1948-1991},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson2000a,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Préface » à},
  editor = {Rodolphe Greggio, Joël Broustail},
  publisher = {Vuibert},
  date = {2000},
  pages = {–},
  language = {fr},
  booktitle = {Citroën. Essai sur 80 ans d’antistratégie},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson1998b,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Préface » à},
  editor = {Lefebvre, Pascal},
  publisher = {L’Harmattan},
  date = {1998},
  pages = {9–10},
  language = {fr},
  booktitle = {Havas et l’audiovisuel 1920-1986},
  address = {Paris}
}
@article{braunstein1999a,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { Ouverture », pour le},
  pages = {11 13,},
  date = {1999},
  language = {fr},
  journal = {numéro spécial consacré à Georges Duby}
}
@incollection{braunstein1997a,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { Préface » à la traduction française de},
  editor = {Rossum, G.Dohrn Van},
  date = {1997},
  pages = {},
  language = {fr},
  booktitle = {Die Geschichte der Stunde. L’Histoire de l’heure. L’horlogerie et l’organisation moderne du temps, Éditions de la Maison des Sciences de l’Homme},
  address = {Paris}
}
@incollection{braunstein1998a,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { Présentation » du volume},
  volume = {6},
  publisher = {Edizioni Athena},
  date = {1998},
  pages = {9 11},
  language = {it},
  booktitle = {Napoli, notai diversi 1322 1541 dalle Variarum rerum di G. B. Bolvito : Cartulari Notarili Campani del XV secolo},
  address = {Naples}
}
@incollection{descimon2000a,
  author = {Descimon, Robert},
  title = { De nouveaux présidiaux pour certains Français », préface à},
  editor = {Blanquie, Christophe},
  publisher = {Éd. Christian},
  date = {2000},
  pages = {–},
  language = {fr},
  booktitle = {dans Les Présidiaux de Richelieu, Justice et vénalité (1630-1642},
  address = {Paris}
}
@incollection{descimon1998a,
  author = {Descimon, Robert},
  title = { Empirisme et méthode », présentation de},
  editor = {Reinhard, Wolfgang},
  publisher = {Éditions de l’EHESS},
  date = {1998},
  pages = {5–11},
  language = {fr},
  booktitle = {Papauté, confessions, modernité},
  address = {Paris}
}
@incollection{descimon2001a,
  author = {Descimon, Robert},
  title = { Préface » de},
  editor = {Morgain, Stéphane-Marie},
  publisher = {Publisud},
  date = {2001},
  pages = {11–24},
  language = {fr},
  booktitle = {La théologie politique de Pierre de Bérulle (1598-1629},
  address = {Paris}
}
@incollection{descimon1999a,
  author = {Descimon, Robert and Revel, Jacques},
  title = { Une histoire notariale pleine d’élan », préface à},
  editor = {Jahan, Sébastien},
  publisher = {Histoire notariale},
  date = {1999},
  pages = {9–13},
  language = {fr},
  booktitle = {Profession, parenté, identité sociale. Les notaires de Poitiers aux temps modernes (1515-1815},
  address = {Toulouse}
}
@incollection{chartier1999a,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Afterthoughts »},
  publisher = {Dai Nippon Printing},
  date = {1999},
  pages = {123–127},
  language = {en},
  booktitle = {Metamorphosis of the Book. Selections from The Book and The Computer},
  address = {Tokyo}
}
@incollection{chartier2000a,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Afterword : Music in Print »},
  note = {dans},
  editor = {Orden, Kate Van},
  publisher = {Garland Publishing Inc},
  date = {2000},
  pages = {325–341},
  language = {en},
  booktitle = {Music and the Cultures of Print},
  address = {New York & London}
}
@incollection{chartier1997a,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Foreword : The Author, the Book, and Literature » à},
  editor = {Cequiglini-Toulet, Jacqueline},
  publisher = {The Johns Hopkins University Press},
  date = {1997},
  pages = {–},
  language = {en},
  booktitle = {The Color of Melancholy. The Uses of Books in the Fourteenth Century},
  address = {Baltimore et Londres}
}
@incollection{chartier1999b,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Introdução : O livro dos livros », Préface à},
  editor = {Park, Margareth Brandini},
  publisher = {Mercado das Letras},
  date = {1999},
  pages = {9–13},
  language = {pt},
  booktitle = {Histórias e leituras de almanques no Brasil},
  address = {Campinas}
}
@incollection{chartier1997b,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Introduction générale »},
  note = {dans},
  editor = {Blankart, C. and Cohen, C. and J.-L. Fischer, P.Corsi},
  publisher = {Edirtions du Muséum national d’Histoire naturelle},
  date = {1997},
  pages = {9–13},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Muséum au premier siècle de son histoire},
  address = {Paris}
}
@incollection{chartier1997c,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Introduction : An Ordinary Kind of Writing. Model Letters and Letter-Writing in Ancien Régime France »},
  note = {dans},
  editor = {Boureau, A. and R. Chartier, C.Dauphin},
  publisher = {Polity Press},
  date = {1997},
  pages = {1–23},
  language = {en},
  booktitle = {Correspondence. Models of Letter-Writing from the Middle Ages to the Nineteenth Century},
  address = {Cambridge}
}
@misc{chartier1997d,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Introduction »},
  note = {dans},
  editor = {Roger Chartier, Guglielmo Cavallo},
  publisher = {Éditions du Seuil},
  date = {1997},
  pages = {7–46},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@incollection{chartier1999c,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Préface. Un livre fondateur », Préface à},
  editor = {Martin, Henri-Jean},
  publisher = {Droz},
  date = {1999},
  pages = {–},
  language = {fr},
  booktitle = {Livre, pouvoirs et société à Paris au XVIIe siècle},
  address = {Genève}
}
@incollection{chartier1998a,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Prólogo » a},
  editor = {Pelayo, Javier Antón},
  publisher = {Universitat Autonoma de Barcelona},
  date = {1998},
  pages = {7–12},
  language = {es},
  booktitle = {La herencia cultural. Alfabetización y lectura en la ciudad de Girona (1747-1807},
  address = {Bellatera}
}
@incollection{chartier1997e,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Prólogo » à},
  editor = {Díaz, Manuel Peña},
  publisher = {Fundación Sánchez Ruipérez},
  date = {1997},
  pages = {15–25},
  language = {es},
  booktitle = {El laberinto de los libros. Historia cultural de la Barcelona del Quinientos},
  address = {Madrid}
}
@incollection{chartier1999d,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Prólogo. La cultura de la tertulia », Préface à},
  editor = {Batticuore, Graciela},
  publisher = {Beatriz Viterbo Editora},
  date = {1999},
  pages = {13–18},
  language = {pt},
  booktitle = {Veladas literarias de Juana Manuela Gorriti: Lima-Buenos Aires (1876/7-1892},
  address = {Rosario}
}
@incollection{chartier1998b,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Prólogo. La representación regia : entre mostrar y mediar » à},
  editor = {Bouza, Fernando},
  publisher = {Ediciones Akal},
  date = {1998},
  pages = {5–11},
  language = {es},
  booktitle = {Imagen y propaganda. Capítulos de historia cultural del reinado de Felipe II},
  address = {Madrid}
}
@incollection{chartier1999e,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Testi, forme, interpretazioni », Postface à},
  editor = {McKenzie, Donald F.},
  publisher = {Edizioni Sylvestre Bonnard},
  date = {1999},
  pages = {98–107},
  language = {it},
  booktitle = {Bibliografia e sociologia dei texti},
  address = {Milano}
}
@incollection{chartier1999f,
  author = {Chartier, Roger and Hébrard, Jean},
  title = { Prólogo. Morfología e historia de la cultura escrita », Préface à},
  editor = {Petrucci, Armando},
  publisher = {Editorial Gedisa},
  date = {1999},
  pages = {11–21},
  language = {pt},
  booktitle = {Alfabetismo, escritura, sociedad},
  address = {Barcelona}
}
@incollection{bras1999a,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Préface », de},
  editor = {Bonvalet, C. and Y. Grafmeyer, A.Gotman},
  publisher = {INED/PUF},
  date = {1999},
  pages = {–},
  language = {fr},
  booktitle = {La famille et ses proches},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras1999b,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Préface », de},
  editor = {Estienne, J.-F.},
  publisher = {La documentation française},
  date = {1999},
  pages = {9–14},
  language = {fr},
  booktitle = {Réforme et avenir des retraites : les enseignements de l’exemple japonais},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras1999c,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Préface », de},
  editor = {Mée, R.Le},
  publisher = {Société de Démographie Historique},
  date = {1999},
  pages = {13–18},
  language = {fr},
  booktitle = {Dénombrements, espaces et société},
  address = {Paris}
}
@incollection{revel2000a,
  author = {Revel, Jacques and de, Présentation},
  editor = {Lüdtke, Alf},
  publisher = {L’harmattan},
  date = {2000},
  pages = {7–15},
  language = {fr},
  booktitle = {Des ouvriers dans l’Allemagne du XXe siècle. Le quotidien des dictatures},
  address = {Paris}
}
